<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-00-10-26" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-00-10-26.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-10-26</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-10-26</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> কাঁটার
মুকুট রাজনাথর মাথায়</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>উত্তরপ্রদশর বর্তমান মুখ্যমন্ত্রী
রামপ্রকাশ গুপ্তক সরিয় তাঁর জায়গায় নতুন মুখ্যমন্ত্রী হিসব রাজনাথ সিংক হাজির করছ বিজপি।
কন্দ্রীয় ভুতল পরিবহন মন্ত্রী রাজনাথ আগামী ২৮ অক্টাবর মুখ্যমন্ত্রী হিসব শপথ নবন লক্ষ্মৗর
রাজভবন। ২৫ অক্টাবর বুধবার বিজপির পরিষদীয় দল আনুষ্ঠানিকভাব নতা হিসব
নির্বাচিত হবন রাজনাথ। রামপ্রকাশ গুপ্ত'র প্রশাসনিক ব্যর্থতার জন্যই এই পালাবদল। তব বিজপি
সর্বভারতীয় সভাপতি বঙ্গারু লক্ষ্মণ এবং উত্তরপ্রদশ সভাপতি কলরাজ জানিয়ছন, 'অসুস্হতার
কারণ কাজকর্ম একবারই মনাযাগ দিত পারছিলন না রামপ্রকাশ গুপ্ত। দায়িত্ব থক
নিষ্কৃতি চাইছিলন। আসল ব্যাপার হল- রামপ্রকাশক সরানার ব্যাপার কয়কমাস আগই
সিদ্ধান্ত নিয় ফলছিলন বিজপির শীর্ষ নতারা। কিন্তু গাষ্ঠীদ্বন্দ্বর ফল মুখ্যমন্ত্রী পদ
সর্বসম্মত প্রার্থী পাওয়া যাচ্ছিল না। কলরাজ মিশ্র, লালজি ট্যাণ্ডন প্রভৃতি অনকই দৗড় থাকলও
শষপর্যন্ত রাজনাথ সিংক কন্দ্র থক উত্তরপ্রদশর দায়িত্ব দিয় আসন্ন বিধানসভা ভাটর আগ
দলক ঐক্যবদ্ধ রাখার চষ্টা করা হল। তব উত্তরপ্রদশ বিজপি য অবস্হায় পৗঁছছ, তাত জাড়াতালির
এই চষ্টা কতটা সফল হব বলা কঠিন।  </p>

<p> </p>

<p>তরাই ডুয়ার্সর
চা বাগান বন্ধ করার হুমকি</p>

<p>একর পর এক হামলার
ঘটনায় ভীত ও সন্ত্রস্ত তরাই এবং ডুয়ার্সর চা-বাগানর মালিকরা। তাই অনির্দিষ্টকালর জন্য ওই
অঞ্চলর চা-বাগানগুলি বন্ধ কর দিত চাইছন তাঁরা। মঙ্গলবার বাগান-মালিকদর পাঁচটি সংগঠন
মাটিগাড়ার টরাই ইন্ডিয়ান টি প্ল্যান্টার্স অ্যাসাসিয়শনর দপ্তর এই ব্যাপার চূড়ান্ত
সিদ্ধান্ত গ্রহণর জন্য বসছিলন। রবিবার বিকল জলপাইগুড়ির রংধামালিত চা-বাগান মালিক ওমপ্রকাশ
আগরওয়াল অপহৃত হন। এবং অপহরণকারীদর হাত তাঁর ছল গাপাল আগরওয়াল খুন হন।
ঘটনার ২৪ ঘন্টা পরও পুলিশ দুষ্কৃতকারীদর বিরুদ্ধ কানওরকম অনুসন্ধান ব্যর্থ হওয়ায়
অন্যান্য চা-বাগানর মালিকরা পুলিশ প্রশাসনর ওপর ক্ষুব্ধ। রবিবারর ওই ঘটনার কানও সূত্র
পুলিশ এখনও পায়নি। খাঁজ মলনি অপহৃত ওমপ্রকাশ আগরওয়ালরও। </p>

<p>চা-বাগান সংগঠনগুলি
তাই প্রশাসনর টনক নাড়াত শিলিগুড়ি ও জলপাইগুড়িত বনধ ডাকার হুমকি দন। তব তাঁরা
সাধারণ বনধ ডাকবন না শুধুমাত্র চা-বাগানগুলিত বনধ ডাকবন তা নিয় ভাবনা-চিন্তা চলছ।
সংগঠনগুলির উচ্চপদস্হ কর্মীদর বক্তব্য, আমরা শান্তিত ব্যবসা করত চাই। সাধারণভাব বনধ ডক
জনজীবন বিপর্যস্ত কর লাভ নই। প্রয়াজন অনির্দিষ্টকালর জন্য বাগান বন্ধ হত পার। হামলার
ঘটনা সম্পর্ক পুলিশকর্তারা স্পষ্ট কর কিছু জানাত রাজি হননি। জলা পুলিশর বক্তব্য:
'আমরা প্রতিটি ঘটনার প্রতি সতর্ক নজর রাখছি।' </p>

<p> </p>

<p>ধনতরাস
তথা ধন-ত্রাস</p>

<p>ধনতরাস।
ধনলক্ষ্মীর পুজা ত্রয়াদশীত। মঙ্গলবার সন্ধ্য থক গভীর রাত পর্যন্ত ভিড় উপচ পড়ছ কলকাতার
নামজাদা অলঙ্কার বিপণিত। ধনলক্ষ্মীর বরদান যাঁরা পয়ছন, তাঁরা আরও, আরও চান। এদিক
অন্য এক লক্ষ্মীপুজা শুরু হয়ছ এদশর ঘর ঘর। হু ওয়ান্টস টু বি আ মিলিওনয়র? কৗন বনগা
কড়ারপতি? জলবত্ তরলং কিছু প্রশ্নর উত্তর দিয় কাটি টাকা কামাবার ফাঁদ। মহানায়ক
'বিগ বি', স্বয়ং অমিতাভ বচ্চন বস আছন তাঁর জলদগম্ভীর কণ্ঠ নিয়। হাজার নয়, লক্ষ
নয়, কাটি মানুষ দদার ফান ঘুরিয় চলছ ওই হট সিট বসার মনস্কামনা পূর্ণ করত। বসত
পারলই জাতীয় পরিচিতি এবং পড় পাওয়া কয়ক লাখ। ওদিক শুরু হল 'সওয়াল দশ কড়ার
কা'। ভূত চতুর্দশীর দিন-দুপুর শুরু হচ্ছ 'জব খলা সব খলা'। তাহল দুপুর থক
রাত দশটা পর্যন্ত টিভি-র সামন বস থাকা নিষ্কর্মা ভারতবাসী, ধনলক্ষ্মী তামার বাড়ির
দরজায় এস টাকা দবন স্বয়ং! এতা ধন-ত্রাস। সর্বগ্রাসী জুয়া খলা। এ কান মরীচিকার পছন
ছুটছি আমরা! এত অল্প আয়াস উপার্জন? লটারিত উপার্জন কর আমাদর পরবর্তী প্রজন্ম বড় হত
চাইব? সাধারণ জ্ঞানই জীবনর শষ কথা! গভীর চিন্তার কানও দাম নই? হালকারর মহারাজা
কাক আউটডার গমসর বাদশা বলতন- এ প্রশ্নর উত্তর জন কী লাভ? জয় করার জন্য রয়ছ গাটা
দুনিয়া। বাকা বাক্সর বশ্যতা মন দরজায় খিল দিয় বস থাকব আমরা! ধনলক্ষ্মীর আসল
সাধনা কর্ম, উদ্যাগ-উদ্যম, পরিশ্রম-নিষ্ঠায়। সই সাধনার শপথ নওয়ার দিন আজ।</p>

<p> </p>

<p>জল আর
মন্দির সমান লালুপ্রসাদর কাছ</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>সম্প্রতি, তিরুবনন্তপুরম সি পি
এমর বিশষ অধিবশন আমন্ত্রিত হয় আর জ ডি প্রধান লালু তাঁর নিজস্ব ঢংয় কথাবার্তা
শুরু কর দিয়ছন। বারবার নিজর জল যাত্রা নিয় হাল্কা চাল রসিকতা করছন। আসল তার
বিরাধীদর ষড়যন্ত্রই য তাঁক জল যত হয়ছ স কথাটাই 'মজার মাড়ক' সবাইক
শানানার চষ্টায় ছিলন লালু। সাংবাদিকদর তিনি বলন, জলই আমার মন্দির, আমার
গুরুদ্বার। কারণ, শ্রীকৃষ্ণ তা কারাগার অর্থাত্ জলই জন্মছিলন। </p>

<p>বিরাধী দলর দিক
আঙুল তুল লালু বলছন, নিচু বর্গ থক উঠ আসা একজন নতার ভাল ওরা দখত পার
না। ঈর্ষায় আর কিছু না পর ওরা আমাক জল পুরছ। </p>

<p>বিহার য অপরাধীদর
স্বর্গরাজ্য হয় উঠছ তা মানত নারাজ লালুপ্রসাদ। রাজ্য কানা কিছু ঘটলই লাক আজবাজ
রটায়- মন করন তিনি। পশু খাদ্য কলঙ্কারিত অভিযুক্ত হলও গাই-ভঁইষর প্রতি ভালবাসায় কানা
খামতি নই তাঁর। সব কিছুই যদি আমদানি হত থাক, তাহল গবাদি পশুদর সর্বনাশর আর
কিছু বাকি থাকব না- জানিয়ছন তিনি। </p>

<p>এম এ এম সি: বন্ধর ভয় শ্রমিকরা আতঙ্কিত 
সম্প্রতি
শিল্পমন্ত্রী মনাহর যাশি ঘাষণা করছন, অবিলম্ব বন্ধ হব পশ্চিমবঙ্গর বশ কয়কটি রুগণ
রাষ্ট্রায়ত্ত কারখানা। তার মধ্য একটি দুর্গাপুরর এম এ এম সি। ওই ঘাষণার পর এম এ এম
সি'র প্রায় হাজার দুয়ক শ্রমিক আতঙ্ক দিন কাটাচ্ছন। জানন না কব কন্দ্রর কাপ নম
আসব ওই সংস্হার ওপর। </p>

<p>এম এ
এম সি'র সিটু অনুমাদিত শ্রমিক সংগঠনর নতা যদিও বলছন, যাশির কথায় কারখানা বন্ধ হব
না, তবু সবাই জানন কন্দ্রীয় মন্ত্রীর ইচ্ছা অনিচ্ছার ওপরই নির্ভর করছ ওই কারখানার
ভবিষ্যত। শ্রমিকদর নিয়মিত বতন নই; ৪০০ কাটি টাকার যন্ত্রপাতি ক্রমই অকজা হয় পড়ছ।
রলমন্ত্রীর উদ্যাগ বা গত ২০ সপ্টম্বর জ্যাতি বসুক দওয়া প্রধানমন্ত্রীর আশ্বাস আর ভরসা
জাগাত পারছ না এম এ এম সি'র আতঙ্কিত শ্রমিকদর।</p>

<p>দক্ষিণশ্বর
এবার 'হাই টক' কালীপুজা</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>তাড়জাড় বঁধ কালীপুজার
আয়াজনর কাজ শুরু হয়ছ দক্ষিণশ্বরর শতাব্দী প্রাচীন কালীমন্দির। মায়র পুজার সঙ্গ যুক্ত হত চলছ
প্রযুক্তি সখ্যতা। গর্ভগৃহর পুজা এবার ঘারাঘুরির ফাঁকই দখত পাবনদর্শনার্থীরা-
মন্দির প্রাঙ্গন রাখা অনকগুলি 'ক্লাজ সার্কিট' টলিভিশনর সাহায্য। পুজা দখার
জন্য ঠাসাঠাসি দম আটকানা
ভিড় দাঁড়িয় থাকার পালা শষ। </p>

<p>পুজা প্রস্তুতির সঙ্গ
সঙ্গই দক্ষিণশ্বর কালীমন্দির কতৃপক্ষ দ্বায়িত্ব নিয়ছন আরও কিছু জরুরি কাজ সারার। মন্দির রক্ষণাবক্ষণ ও উন্নয়নর
লক্ষ্য নিয় তারা আগামী তিন বছরর জন্য একটি পরিকল্পনা গ্রহণ করবন। ওই পরিকল্পনার
আওতায় দর্শনার্থীদর সুবিধার জন্য থাকছ মন্দির চত্বর সংলগ্ন দাকান-পাটর
স্হানান্তরিকরণ, ঘাটর
সংস্কারর সঙ্গ নতুন ঘাট নির্মাণ, রাস্তাঘাট চওড়া করা, ইত্যাদি। পঞ্চবটির উদ্যানক সুন্দর
করা এবং দর্শনার্থীদর
জন্য পানীয় জলর সুবন্দাবস্ত করাও ওই পরিকল্পনার লক্ষ্য। </p>

<p>তব সবচাইত
আকর্ষণীয় অংশটি অবশ্য সমগ্র দবালয় শতবর্ষ আগ য অবস্হায় ছিল তা ফিরিয় আনার চষ্টা।
এর জন্যপ্রয়াজনীয় নথিপত্র ঘঁট তথ্যানুসন্ধানর কাজ শুরু হয়ছ। এরই সঙ্গ দবালয় সংলগ্ন গঙ্গার
পাড়র ভাঙ্গন রাধ করার আবদন পৗছঁছ সরকারি মহল। </p>

<p>এখনও পনর
মিনিট খলত পারি: পল 
চিরঞ্জীব</p>




 
  
  <p>
   
   
  <gap desc="illustration"></gap>গত সামবার ষাট পড়ছন।
  তবুও তাঁর চলায় বলায় যন ৩০ বছর আগর ফুটবল সম্রাট পল। চাখর সামন ভাসছ
  ১৯৭৭-এ কলকাতায়
  নিউইয়র্কর কসমস টিমর সঙ্গ খলার কথা। কলকাতায় তাঁর প্রথম প্রস কনফারন্সর স্হান
  গ্র্যান্ড হাটলর পুলর ধার। কিন্তু নিরাপত্তার জন্য পুলিশ তা বন্ধ কর দিল আধঘন্টা আগ।
  আমরা ওনিয় ক্ষুব্ধ। হৈচৈ করছি। ফুটবল সম্রাটর প্রস কনফারন্স হব না? ইডন কাল
  তাঁর খলা। বলা বাহুল্য ভারতও এই প্রথম। খবর পাঠানা হল তার ব্যক্তিগত সচিবক
  'অনুগ্রহ কর তাঁক এখানকার পরিস্হিতির কথা জানান'। পল নির্দিষ্ট সময়ই এলন ও
  ক্ষমা চাইলন, 'আমি আপনাদর সঙ্গ দখা করবা না হত পার? সারাজীবন আপনারাই
  আমার সঙ্গ রয়ছন।' </p>
  <p>দ্য বস্ট নান
  ফুটবলার ইন দ্য ওয়ার্ল্ড। প্রবাবলি দ্য গ্রটস্ট। এ সার্টিফিকট ফিফার। দুনিয়ার কাটি কাটি
  মানুষর ভাটও তাই বলব। কলকাতায় আমরা ওই সামান্য সময়ই বুঝি কমন মানুষ তিনি।
  তাঁর বিমা কম্পানি সতর্ক কর দিয়ছিল, ইডনর বৃষ্টি ভজা নরম মাটিত য কানও সময়
  আঘাত লাগত পার। আপনার খলা উচিত হব না। পলর পায়র নখ থক মাথর চুল অবধি
  বিমা করা বিশাল অর্থ। পল বিমা কাম্পানির সতর্কতা উপক্ষা কর ইডন খলন। পলর গালর
  রকর্ড, বিশ্বকাপ জয় ইত্যাদি তা রকর্ড বইয় চির ভাস্বর হয় থাকব। কিন্তু মানুষর
  হৃদয় জয়? আরও অনক বড় ফুটবলার এসছন ওঁর আগ এবং পর গত ৩০ বছর। কিন্তু
  ফুটবলারর মতা মানুষ পলকও কউ অতিক্রম করত পারননি। </p>
  <p>ফুটবলার বা খলায়াড়
  মন্ত্রী হয়ছন এমন নজির অনক। কিন্তু দশর রাষ্ট্রপতি? ব্রাজিলর রাষ্ট্রপতি পদর জন্য
  তাঁর নাম উঠছ একাধিকবার। কাকন, হিরাইন, ড্রাগ, ডাপিং কানও অভিযাগ ছিল না
  তাঁর সম্পর্ক। একই কথা খলার মাঠও। ফাউল কাক বল জানতন না।একজন ফুটবলার শ্রষ্ঠ
  বিবচিত হন মাঠ ও মাঠর বাইর তাঁর সব আচরণ নিয়। </p>
  <p>পল তাই গ্রট
  নন, সর্বকালর সরা, গ্রটস্ট-চিরশ্রষ্ঠ। এজন্যই রাষ্ট্রসংঘ ও ফিফা তাঁক শান্তির দূত
  নিযুক্ত কর ১৯৮১-ত। তিনি 'অ্যাম্বাসাডর অব পিস'। দশ দশ তিনি
  শান্তি-প্রচারক।ফিফা যখন ফুটবলর অশান্তি মটাত 'ফয়ার প্ল'র জন্য মরিয়া, পলই
  স দায়িত্ব নিলন নিজর কাঁধ। ফিফা তাঁক 'অর্ডারঅব মরিট' দয় ১৯৮৭-ত।চলব</p>
  
 




<p> </p>

<p>বিদশি কাচ

চ্যাপল,
রাইটর আগ মার্শ?</p>

<p>ভারতর ক্রিকট দলর
কাচ ক হবন? ২৩ অক্টাবর ক্রিকট কন্ট্রাল বার্ড গ্রগ চ্যাপল ও জন রাইটর সঙ্গ আলাচনা
করলও ফয়সালা হয়নি। কারণ এর মাঝ চল এসছন জিওফ মার্শ। মার্শ রাজি হয়ছন কাচ হত।
তাই তাঁকও ডাকা হব আলাচনা, ইন্টারভিউ-এর জন্য। </p>

<p>আগ বলা হয়ছিল
জিওফ মার্শ রাজি নন। তাই চ্যাপল ও রাইটক ডাকা হয়। </p>

<p>চন্নাইয় সামবার
চ্যাপল ও রাইটর সঙ্গ মিলিত হন ক্রিকট বার্ডর পাঁচ কর্তা এসি মুথাইয়া, জয়ন্ত লল,
রাজ সিং দুঙ্গারপুর, হনুমন্ত সিং ও বঙ্কট রাঘবন। 'মিলিত' শব্দর চাইত বলা ভাল
'পরীক্ষা' নওয়া হল ওদর দুজনর। ওঁরা ওঁদর কথা বলছন,  মার্শও বলবন।
তারপর টাকা পয়সা অর্থাত্ বিদশি মুদ্রার ব্যাপার সরকারর অনুমতি নিত হব। </p>

<p>বার্ড ঠিক করছ
মার্শ, চ্যাপল বা রাইট যিনিই নির্বাচিত হান ওদর কারুর সঙ্গ সহকারী নওয়া হব না। বিদশি
কাচ ঠিক কব আসবন জানানা হয়নি। তব ঢাকায় ১০-১৪ নভম্বর বাংলাদশ য অভিষক টস্ট
খলব ভারতর সঙ্গ, তার আগ বিদশি কাচ আসছন না। তাই সম্ভবত বর্তমান কাচ অংশুমান
গায়কায়াড়ই ঢাকা যাবন দলর সঙ্গ। </p>

<p> </p>

<p>তিরুবনন্তপুরম থক 
ফির এলন
সদল 
উদার, কঠার
তুষ্ট সবাই 
দলর
নীতি বদল-এ। 
বসুর পাশ
সুভাষ-সমীর 
তবুও কন
ফিসফাস? 
দলর
ভাঙন অসম্ভবই 
তা-ই
অনিলর বিশ্বাস!</p>

<p> </p>

<p>দীপ-আভলি
থক দীপাবলী 
এ
উত্সব জড়িয় আছ লক্ষ্মীর পুনর্জন্মও 

 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>
দীপ আর আভলি- শব্দ
দুটির মধ্যই ছড়িয় রয়ছ জগতর সমস্ত অন্ধকার দূর করার বিরুদ্ধ পবিত্র প্রয়াস। দীপ মান
প্রদীপ আর আভলি অর্থ সারি দিয় আয়াজন। বিশ্ব সংসারর কালিমা মুছ হাসি-আনন্দ
জাগিয় তালাই দীপাবলীর মূল ভাবনা। কত না শুভ অনুষ্ঠান-আয়াজন জড়িয় এই চারদিন।
</p>

<p>প্রথম দিন ধন ত্রয়াদশীত
পশ্চিম ভারতীয় অধিবাসীদর পারিবারিক রীতি রূপা বা সানার গয়না কনা। কিছু না হাক
অন্তত একটা হাঁড়ি বা কড়াও কনা তাঁদর চিরাচরিত প্রথার মধ্যই পড়। রাত বাস্তু ঘির
মাটির প্রদীপ ভর উঠ আলা। চন্দ্র-উপস্হিতির তরাতম দিন কানও এক পতিব্রতা রমণী
সারারাত জ্বলন্ত প্রদীপ হাত পাহারা দিয়ছিলন তাঁর স্বামীক। সাংঘাতিক অভিশাপ জর্জরিত,
মৃতু্যপথযাত্রী স্বামীক যমদবর হাত থক রক্ষা করতই নাকি সারারাত প্রদীপ্ত দীপ হাত
প্রার্থনা করছিলন এই পূণ্যবতী। তাই এখনও সারারাত জ্বল রাখত হয় দিওয়ালির আলা। এর
আর এক নাম যমদীপদান। </p>

<p>এরপরদিনই নরক
চতুর্দশী। দুদ্ধর্ষ দৈত্য নরকাসুরক এদিনই পরাজিত এবং বধ করছিলন শ্রীকৃষ্ণ। নরকাসুরর
মৃতু্যত পালিত হল মুক্তি এবং আনন্দর প্রতীকী উত্সব-দীপদান। কৃষ্ণ দৈত্যবিজয় সর ফির
এল নগরীর ললনারা তাঁক ঘটা কর স্নান করিয়ছিলন। সজন্য এদিন প্রতূ্যষ তৈলস্নানর আয়াজন
এই চারদিনব্যাপী উত্সবর একটি অঙ্গ। </p>

<p>দিওয়ালির অমাবস্যা
তিথি আবার বিবচিত হয় দবী লক্ষ্মীর পুনর্জন্ম তিথি হিসব। ঋষি ভৃগুর কন্যা ছিলন লক্ষ্মী।
একবার স্বর্গরাজ্য তালপাড় করছিল এক ভীষণাকায় দৈত্য। নিজক বাঁচাত তখন লক্ষ্মী দবী
আত্মগাপন করন। এর বহুযুগ পর, দুধসাগর মন্হন করার সময় ১৪টি অতি মূল্যবান রত্ন উঠ আস।
তার মধ্য ছিলন দবী লক্ষ্মীও। তাই লক্ষ্মী দবীর পুনর্জাগরণর দিন সকল দবতাই তাঁর পুজা
করছিলন। মন করা হয় য, এইদিন লক্ষ্মী দবী থাকন 'খুশ মজাজ'। তাঁর চরণবন্দনা
করলই তিনি 'বরদান' করবন- এই বিশ্বাসই একটি বিশাল অংশর ব্যবসায়ীরা এদিন থক
শুরু করন তাঁদর ব্যবসার নতুন বর্ষ। </p>

<p>পশ্চিম ভারত
অমাবস্যার লক্ষ্মীপূজা কবলমাত্র ধনর দবীর আরাধনাই নয়। কৃষি কাজর অধিষ্ঠাত্রী দবী হিসবও
লক্ষ্মী পুজা পান। অমাবস্যার আগর দিন অর্থাত্ কালী চৗদশ তিথিত সযত্ন উপাদয় কর অথচ
আধসিদ্ধ রান্না করা হয় নতুন চালর ভাত। আত্মীয় পরিজনদর বাড়ি বাড়ি নিয় যাওয়া এই
ভাত-প্রসাদ। এর নাম পাহা বা পাভা। এই সময়ই শষ হয় খারিফ চাষর মরশুম। তাই কৃষিকর্মর
সঙ্গও সম্পর্ক আছ এই উত্সবর। </p>

<p>পৗরাণিক বিশ্বাস মত 
রাজা বলির অতিরিক্ত দান রুখত বামন রূপ আসা বিষ্ণু ত্রিপাদ জমি চয় প্রথম দুটি পায়
আচ্ছন্ন কর দিয়ছিলন স্বর্গমর্ত্য। তৃতীয় পদটি বলির মাথায় চাপিয় তাঁক নিয় গিয়ছিলন
পাতাল। বন্দী করছিলন নাগপাশ। বন্দী হওয়ার আগ দৈত্যরাজ মহাবলী বিষ্ণুর কাছ
প্রার্থনা জানিয় বললন, জগতর মানুষ তাঁক যন ভুল না যান। তাঁক স্মরণ করই যন
সবাই প্রদীপ জ্বালন। মতান্তর, বিষ্ণুই বলিক বত্সর একদিন কর পৃথিবীত পাঠিয় দিতন
আলা জ্বালানার জন্য। ওই দিনটিতই প্রদীপ জ্বল এখনও দীপাবলী উত্সব পালন করা হয়।
বহুবিধ বিশ্বাস আর ঘটনার ফলাফলই যন এই আলার উত্সব। দিওয়ালির উত্সব সবচয় জমজমাট
ভারতর উত্তর এবং পশ্চিম অঞ্চল। করলও এই উত্সব হয়। সখান এর নাম 'ওনাম'- অজ্ঞতা
আর অন্ধকারর নৈরাজ্য ভঙ বরিয় আসার অনুষ্ঠান। দিওয়ালির মত আলা জ্বালিয় উত্সব
পালন করার রওয়াজ আছ কনিয়া, থাইল্যন্ড, ত্রিনিদাদ, শ্যাম এবং মালয়শিয়াতও।</p>

<p>দওয়ালির
মিষ্টি</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>বাঙালি আদ্যাপান্ত মিষ্টান্ন রস
কি! বিজয়া দশমীত  একপ্রস্হ গছ, আসছ ভাইদ্বিতীয়া-এই দুটা দিন বাঙালি মিষ্টিমাড়া।
তারই ফাঁক দওয়ালি। অবাঙালিদর কাছ এটা সবচয় বড় উত্সব। লাড্ডু, বাদামর বরফি থর
থর সাজানা থাকব, আর বাঙালি হাঁ কর চয় থাকব তা হয় না। দওয়ালিত এবার বশ
কিছু নতুন মিষ্টি বাজার আসছ। পার্কস্ট্রিট গুপ্ত ব্রাদারস কুমড়ার রামধনু, আবার খাব
বাজার ছাড়ছ। কুমড়ার ওপর রাবড়ি, সন্দশ এবং ক্রিম দিয় তৈরি কুমড়ার রামধনুর দাম
আট টাকা। ছানার ওপর ক্রিম আর কাগজি বাদামর টুকরায় আবার খাবা- ছয় টাকা মাত্র। শুভ
দীপাবলি লখা মিল্ক কক বা লাভ ককর হৃদয় আকৃতির বাক্স, দাম ১০১ টাকা-২০১ টাকা,
বাণিজ্য সংস্হাগুলায় প্রচুর বিক্রি হব বল মন করছন মালিক রাজশ গুপ্ত। শুকনা মিষ্টিও আছ।
যমন কশরিগন্ধী কাজুবাদাম এবং চকলট কাজু। এর দাম প্রতি কজি ৫০০ এবং ৭০০ টাকা। টরাকাটার
তৈরি পাত্র এবং পটা লাহায় তৈরি গাছপালায় মাড়া উপহার প্যাকট বিদশও কাউক পাঠানা
যত পার। </p>

<p>শক্সপিয়র সরণির ৫৬ ভাগর
এবারর আকর্ষণ ছানা, কুমড়া আর মালাইয় তৈরি লাজুবা। দাম ১৫ টাকা। ওদর আঞ্জিরপাফ,
রইনবা ককর পাশাপাশি থাকছ জামবা আকৃতির মহারাজা রাজভাগ। ক্রিকট বল মাপর এই
রাজভাগ পস্তা, কশরি, এলাচ ইত্যাদি দওয়া। রাসল স্ট্রিটর গাঙ্গুরর লাড্ডু বিখ্যাত।
এছাড়া ওদর আছ চকলট রাবড়ি চুমচুম, কুমড়া রাবড়ির হাঁড়ি। লর্ড সিনহা রাডর গাকুল
ডায়াবটিকদর কথা মাথায় রখ কিছু মিষ্টি তৈরি করছ। সাধারণর জন্য তৈরি তরঙ্গা চাক্কি,
চকলট বরফি, কুমড়া রসগাল্লা, বাদাম লাচ্চা, বরফি এবং আলফানসা মিল্ক কক দখল জিভ
জল ঠকানা যাব না।  </p>

<p>জয়ন্তী
মঙ্গলাকালী 

 
<gap desc="illustration"></gap>
শ্রীজাতা
সাহু</p>




 
  
  <p>বনবাসপর্বর
  পর রামচন্দ্র অযাধ্যায় ফিরছন সপরিবার। তাঁক স্বাগত জানাত অযাধ্যা নগরী সুসজ্জিত
  অসংখ্য দীপমালায়। এটাই দীপাবলী উত্সব। আলার উত্সব। অশুভ শক্তি বিনাশ শুভর সূচনা
  ইঙ্গিত কর এই দীপাবলী উত্সব। শক্তিবাদ বা স্ত্রী শক্তির আরাধনা য শুভ বিনাশর ইঙ্গিতবাহক
  তা ইতিহাস-সমর্থিত। এদশ শক্তি আরাধনার ঐতিহ্য প্রাচীন। পাঞ্জাবর হরপ্পা এবং সিন্ধুদশর
  মহঞ্জাদারা শহর দবী পূজিত হতন। ওই দুই শহরর ধ্বংসাবশষ থক আবিষ্কৃত হয়ছ দবীর
  অসংখ্য মৃন্ময়ী মূর্তি। বৈদিক যুগও শক্তিপুজা প্রচলিত ছিল। ঋগ্বদর দবীসূক্ত ও
  রাত্রিসূক্ত থক স্পষ্ট প্রমাণিত হয় য, বৈদিক যুগ শক্তিবাদ প্রাধান্য পয়ছিল। পণ্ডিতরা দখিয়ছন
  য, হিন্দু ধর্মশাস্ত্র বর্ণিত দশামহাবিদ্যার রূপচিত্রণ এসছ বৗদ্ধ তন্ত্রশাস্ত্র থক। অতীত
  নালন্দা ও বিক্রমশীলা মহাবিদ্যালয় তন্ত্রশাস্ত্র পড়ানা হত। মহাভারতও শক্তি উপাসনার উল্লখ
  রয়ছ। ভীষ্ম পর্বর একটি অধ্যায় শ্রীকৃষ্ণ অর্জুনক কুরুক্ষত্র যুদ্ধ জয়লাভর জন্য যুদ্ধারম্ভর
  পূর্ব দবী দশভূজাক প্রণাম ও প্রার্থনা জানাত উপদশ দিয়ছন। বারা বছরর বসবাস শষ
  হওয়ার পর আরও এক বছর অজ্ঞাতবাসর জন্য যখন পাণ্ডবরা বিরাটনগর যাচ্ছন তখন ঋষিদর
  পরামর্শ অজ্ঞাতবাসর সাফল্যর জন্য দুর্গার স্তব করন তাঁরা। কালী, কুমারী, কপালী,
  মহাকালী, চণ্ডী, কান্তার-বাসিনী প্রভৃতি দবীর বহু নাম মহাভারত উল্লখ রয়ছ। </p>
  <p>পশ্চিমবঙ্গ শক্তিবাদ
  দশর অন্য রাজ্যর তুলনায় বশি প্রাধান্য পয়ছ। কালী বা শ্যামা য নামই হাক না কন
  দবী এ রাজ্য পুজিত হন সর্বত্রই। দক্ষিণা কালিকাস্তাত্র এরকম- </p>
  <p>ঊর্ধ্ব বাম
  কৃপানং করকমলতল ছিন্নমুণ্ডং তথাধ: 
  সব্য চাভী: বরম চ
  ত্রিজগদঘহর দক্ষিণ কালিক চ </p>
  <p>আবার অপরাধভঞ্জন স্তাত্র
  দবীর য বর্ণনা- 
  কালাভ্র-শ্যামলাঙ্গী
  বিগলিতচিকুরা খড়গমুণ্ডাভিরামা 
  ত্রাসত্রাণ ষ্টদাত্রী
  কুণপকুলশিরামালিনী দীঘ নত্রা। </p>
  <p>দবীর কণ্ঠ অসুরর
  মুণ্ডমালা এবং তার কটিদশ বষ্টন কর রয়ছ শত্রুর ছিন্ন হাত। দবী জিভ কট দাড়িয় রয়ছন
  মহাদবর ওপর। দুর্গাপুজার পরর অমাবস্যার রাত তিনি পূজিত হন। সই উত্সবই আলার
  উত্সব। পূর্ববর্তী চতুর্দশীর রাত্র এবং সই রাত্র প্রদীপ বা মাম জ্বালানা হয় বাড়ি বাড়িত।
  বাড়ির ক্ষুদ সদস্যরা মত ওঠ আতসবাজি পাড়াত। </p>
  <p>একটা সময় ছিল যখন
  কালীপুজা উপলক্ষ মানুষ-বলি দওয়া হত। অতীত দসু্যরা কাথাও কাথাও দবীর আরাধনায়
  নরবলি দিত। রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরর বিখ্যাত নাটক বিসর্জন-এ (রাজর্ষি উপন্যাসাশ্রিত) নৃপতি
  প্রধান পুরহিত রঘুপতি, রাণী, রাজভ্রাতা এবং প্রজাদর একাংশর বিরুদ্ধ গিয় প্রাণী বলি
  বন্ধ করছিলন। </p>
  <p>জনমত অনুযায়ী
  একদা বাংলাদশ, অধুনা পশ্চিমবঙ্গ শক্তির অধিষ্ঠাত্রী দবী পূজিত হতন ডাকাতদর কাছ।
  বঙ্কিমচন্দ্রর দবী চৗধুরাণী'ত তারই উল্লখ। আবার 'কপালকুণ্ডলা' উপন্যাসও দবীর
  অপূর্ব বর্ণনা।</p>
  
 




<p> </p>

<p> </p>

<p>আলার
ঠিকানা</p>

<p>দীপাবলি বা দওয়ালি
আলাকময় উত্সব। রবীন্দ্রনাথর গান আছ- ঘর ঘর ডাক পাঠালা দীপালিকায় জ্বালাও আলা।
বিদুত্ তা সদিনর
ঘটনা, দীপাবলী উত্সব তার বহু আগ থক চল আসছ। তাই দীপ বা দিয়া মান বৈদু্যতিক আলা
নয়, মাটির প্রদীপ
আর মামবাতি। ছাট ছাট আলাক মালায় সজ ওঠা বাড়ি, উঠান, প্রাঙ্গণ। গতানুগতিক ছাট
বড় সাদা মামবাতির বদল এখন বাজার নানা রঙর,নকশাদার, দৃষ্টিনন্দন মামবাতির ভিড়। সিনমা
অভিনত্রী ডিম্পল কাপাডিয়া দারুণ মামবাতি তৈরি কর বাজার হৈচৈ ফল দিয়ছন। প্রচণ্ড
চাহিদা। তব বাহারি মনপছন্দ মামবাতির জন্য দূর কাথাও দৗড়ত হব না। হাতর কাছই পাবন-
শক্সপিয়র সরণির
গঙ্গা-যমুনা বিল্ডিংয় রকমারি মামবাতি নিয় প্রদর্শনী চলছ। ২০-২২ টাকা থক ৬০০-৭০০
টাকার মামবাতি রয়ছ।
তার কানটা গালাপি, কানটা সবুজ, কউ কমলা, লাল বা নীল। কউ ছড়াব লবঙ্গ, দারুচিনির
সৗরভ, কারও রুপালি রঙর
বাহার মন কড় নব। ফলমূল, তারা বিভিন্ন জ্যামিতিক গঠনর খুদ মামবাতিগুলা ২২
টাকায় পাওয়া যাচ্ছ।
</p>

<p>মিডলটন রায় ঢুকতই
সামন পড় আবিষ্কার। ওখানকার মামবাতি সংগ্রহও দখার মত। দক্ষিণর চৗকা, গাল চহারার সুগন্ধী মামবাতিগুলা
৪৫ থক ৩৫০ টাকায় পাওয়া যাচ্ছ। ভাসমান মামবাতিও আছ। দাম ৫০ টাকা। শরীর মন গন্ধর প্রভাব
স্বীকৃত। আনন্দ, প্রশান্তি ইত্যাদি নামর সুগন্ধী মামবাতির দাম ১৪০ টাকা। </p>

<p>সানি টাওয়ারসর
সিমা গ্যালারি সানালি ছাঁয়ার ঝকমক মামবাতি এনছ দখার মত। স্প্যাসটিক সাসাইটির
তৈরি মামবাতির
দাম অবশ্য বশি নয়। মাত্রই ১০ টাকা। পাতলা কাচর আধার তৈরি গ্লাস ক্যাণ্ডল দখত দারুণ
হলও দাম মাত্র ৩০
টাকা। 
প্রচলিত আঙ্গিক মামবাতির
চহারায় অন্য মাত্রা দখা যাব কটজ ইণ্ডাস্ট্রিত। মাত্র ২০-২২ টাকা দামর রাজস্হানর টরাকাটা মামবাতি
এবার দারুণ জনপ্রিয়, পিঠর দু দিক দুটা দিয়া নিয় চলা উট-মামবাতির দাম ক্রতার নাগাল, ৩১ টাকা। ২৪
বা ৩৬ টাকায় মিলত পার ফুলগন্ধী মামবাতিও। </p>

<p>আচার্য জগদীশচন্দ্র
বসু রাড ও চৗরঙ্গি রাডর সংযাগই বঙ্গল হাম ইন্ডাস্ট্রিজ। ওদর মামবাতি সংগ্রহও
দখার মত। বশ বড় মাপর
বহুবর্ণা মামবাতির দাম ৭০ টাকা। ছাট কিনল দিত হব ১৪ টাকা মাত্র। গালাকার মামবাতি
১৮ থক ৩১ টাকা। ৭ টাকায় ছাট পাখি বা হাতিও পাওয়া যাব। </p>

<p>কালীপুজার
টুকিটাকি</p>




 
  
  <p>তুবড়ি
  বাহার</p>
  <p>কালীপুজো মানেই
  তুবড়ি। তুবড়ি প্রতিযোগিতায় তাক লাগিয়ে দেবার জন্যে পনেরদিন আগে থেকে ছাদে থেবড়ে
  বসে খোলের মধ্যে গন্ধক আর অ্যালুমিনিয়ম চুর ভরা। ঠেসে ঠেসে হাতের বুড়ো আঙুল খসে
  যাওয়ার জোগাড়। সে সব দিন আর নেই। অত সময় কোথায় মানুষের। তবু শখ বলে কথা।
  তুবড়ি প্রতিযোগিতা হচ্ছে বইকি। নির্ভীক স্ঙঘ বা বেহালার শ্মশান মন্দির পরিষদে হইহই
  আয়োজন। তুবড়ির ফোয়ারার উচ্চতা মাপা হবে; আর দেখা হবে রঙের বাহার। ৫০ ফুট উঁচু
  তুবড়ি এখানে যে কেউ হেসেখেলেই নাকি বানিয়ে ফেলেন। দেখা যাক এবারের সেরা কতটা
  উঁচুতে ওঠেন। </p>
  <p>হাজার
  হাত কালী</p>
  <p>তাঁর নাম হাজার
  হাতকালী। তিনি শিবপুরে ঠাঁই গেড়েছেন সেই ১৯০৬ সালে। সহস্রভুজা কালীর কথা পুরাণেই
  আছে। মা চণ্ডীর রূপ। চার নয়, হাজার হাত। গলায় মুণ্ডমালার বদলে পুষ্পহার। জিভ বাইরে
  নয়, দেবীর বাহন সিংহ। অভিনব ওই প্রতিমা প্রতিষ্ঠা করেছিলেন আশুতোষ মুখার্জি। বুদ্ধ
  পূর্ণিমার দিনে। এখন তাঁর নাতি মনোজিত্, বাসুদেব ও প্রতাপ পুজোর দায়িত্বে।
  কালীপুজোর দিনে হাজার মানুষকে ভোগ খাওয়ান ওঁরা। কালীমূর্তির উল্টোদিকে আবার
  হনুমানের মূর্তি। 'মহাবীর'-কে ১৯১০ সালে রানি রাসমণির বাড়ি থেকে এনেছিলেন আশুতোষবাবু।</p>
  
 




<p> </p>

<p> </p>

<p>শব্দ প্রাবল্য
না থাকুক  
শ্যামাসঙ্গীত
আজও বাজছ অন্তর-হৃদয়, মণ্ডপ-মণ্ডপ</p>

<p>'আমার চেতনা
চৈতন্য করে দে মা চৈতন্যময়ী'- কালীপুজো মানেই যেন রক্তজবা-বিল্বপত্র, হিমজড়ানো
নিশিযাপন আর শ্যামাসঙ্গীত। এসছ বঙ্গবর্ষে শেষ বড় উত্সব। এর পরেও আসবেন শ্রীমান
কার্তিকেয়, আসবেন দেবী জগদ্ধাত্রী। তবে এত বাহার নেই সেই উত্সবে। </p>

<p>এই শ্যামাপুজোর
প্রাক্কালে বাজার দখল করে বাজছে (অবশ্যই ৬৫ শব্দ প্রাবল্যের নিচে) বিভিন্ন প্রকাশিত ক্যাসেট।
বরাবরের মত এবারেও বিক্রি হচ্ছে সবচেয়ে বেশি পান্নালাল ভট্টাচার্যের ক্যাসেট 'অলটাইম
গ্রেটস'। এর সঙ্গেই আছে এইচ এম ভি থেকে প্রকাশিত  'কালো মেয়ের পায়ের
তলায়', 'মাগো আনন্দময়ী' এবং 'চিন্তাময়ী তারা তুমি'। পান্নালালের ওই দরদী
গলার মাধুর্য এখনও যেন আলাদা পরিবেশ তৈরি করে দেয়। দারুণ ভাল বিক্রি ধনঞ্জয় ভট্টাচার্য'র
'মন রে কৃষিকাজ জান না'। তাঁরই 'ছবিতে ভক্তিগীতি' নামের ক্যাসেটখানিও এখনও
দারুণ জনপ্রিয়। নতুন ক্যাসেটের মধ্যে রয়েছে শ্যামাসঙ্গীতের ওপর সুস্মিতা গোস্বামীর
'মা মহামায়া'। ভক্তি এবং আবেগের মেলবন্ধন, মনাজ্ঞ গীতি-পরিবেশনা। টি সিরিজ থেকে
প্রকাশিত ক্যাসেটটির দাম ৩৫ টাকা। সনজিত্ মণ্ডলর শ্যামাসঙ্গীতর ক্যাসট 'জয় মা কালী'
তাঁর ঋজু গলার গায়নশৈলিত শ্রুতি কড়ছ মানুষজনর। আছ 'মাতৃবন্দনা' নামর
একটি ক্যাসট। এইচ এম ভি থক প্রকাশিত শিখা বসু এই ক্যাসট গয়ছন দশটি ভক্তিরসর
গান। বিশিষ্ট ভক্তিগীতিশিল্পী গীতশ্রী ছবি বন্দ্যাপাধ্যায়র পরিচালনায় রাগাশ্রয়ী নিবদন দ্বিজন্দ্রলাল-দিলীপকুমারর
কথায়-সুর 'জয়ন্তী মঙ্গলাকালী' 'ডাকার মত ডাকল পর', 'অভয়ার অভয়পদ',
'হ কনকাজ্জ্বল সবিতা বরনী' শুধু শ্রুতিমধুর নয়, গায়িকার ভক্তিরসর বিজড়িত অর্ঘ্য'।
ক্যাসটটির মূল্য ৪০ টাকা। ইন্দ্রানী সন ভক্তিরস সাগরর ডুব দিয়ছন তাঁর 'পূজা'
ক্যাসট। আটলান্টিস থক প্রকাশিত ক্যাসটটির দাম ৪০ টাকা। অনুপ জালাটাও হাজির হয়ছন
তাঁর অনুশীলিত এবং জনপ্রিয় গায়নরীতি নিয়। ৮টি গানর এই ক্যাসটটির নাম 'কৃষ্ণ
কৃষ্ণ'। অ্যাকর্ডর ক্যাসট, দাম ৩৫ টাকা। অনুরাধা পাড়ায়াল-এরও একটি ক্যাসট এসছ
বাজার। এত তিনি গয়ছন ৮খানি ভক্তিগীতি। সাবলীল অথচ সুরসমৃদ্ধ নিবদন। 'এই
মধুমাস', 'যশামতী জননীক'র মত সুখশ্রাব্য গান গান ভরা 'মধুর ধ্বনি'
প্রকাশিত হয়ছ এইচ এম ভি থক। দাম ৪০ টাকা।</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>